\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{../common}
\usepackage{tikz}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Теория графов. Домашняя работа №6}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 1.]
		\setcounter{enumi}{0}
		
		\item   С помощью теоремы Менгера докажите, что $k$-мерный гиперкуб $k$-связен. 
                
                Будем доказывать по индукции.\\ 
                База: $2$-мерный гиперкуб (квадрат) двусвязен. \\
                Предположение: пусть $k$-мерный гиперкуб $k$-связен. \\
                Переход: тогда $k+1$-мерный гиперкуб $k+1$-связен. \\
                Граф $k+1$-мерного гиперкуба строится параллельным переносом всех вершин графа $k$-мерного гиперкуба, и каждая вершина соединяется с вершиной, в которую она перешла. \\
                {\centering 
                \begin{tikzpicture}[scale=3]
                    \tikzstyle{vertex}=[circle,minimum size=0pt,inner sep=0pt]
                    \tikzstyle{selected vertex} = [vertex, fill=red!24]
                    \tikzstyle{selected edge} = [draw,line width=5pt,-,red!50]
                    \tikzstyle{edge} = [draw,thick,-,black]
                    \node[vertex] (v0) at (0,0) {};
                    \node[vertex] (v1) at (0,1) {};
                    \node[vertex] (v2) at (1,0) {$v$};
                    \node[vertex] (v3) at (1,1) {};
                    \node[vertex] (v4) at (0.23,0.4) {};
                    \node[vertex] (v5) at (0.23,1.4) {};
                    \node[vertex] (v6) at (1.23,0.4) {};
                    \node[vertex] (v7) at (1.23,1.4) {};
                    \node[vertex] (v10) at (1.5,1.0) {};
                    \node[vertex] (v11) at (1.5,2.0) {};
                    \node[vertex] (v12) at (2.5,1.0) {$v'$};
                    \node[vertex] (v13) at (2.5,2.0) {};
                    \node[vertex] (v14) at (1.73,1.4) {};
                    \node[vertex] (v15) at (1.73,2.4) {};
                    \node[vertex] (v16) at (2.73,1.4) {};
                    \node[vertex] (v17) at (2.73,2.4) {};
                    \draw[edge] (v0) -- (v1) -- (v3) -- (v2) -- (v0) -- (v4) -- (v5) -- (v7) -- (v6) -- (v4);
                    \draw[edge] (v1) -- (v5);
                    \draw[edge] (v3) -- (v7);
                    \draw[edge] (v2) -- (v6);
                    \draw[edge] (v10) -- (v11) -- (v13) -- (v12) -- (v10) -- (v14) -- (v15) -- (v17) -- (v16) -- (v14);
                    \draw[edge] (v11) -- (v15);
                    \draw[edge] (v13) -- (v17);
                    \draw[edge] (v12) -- (v16);
                    \tikzstyle{edge} = [draw, thick, -, gray]
                    \draw[edge] (v0) -- (v10);
                    \draw[edge] (v1) -- (v11);
                    \draw[edge] (v2) -- (v12);
                    \draw[edge] (v3) -- (v13);
                    \draw[edge] (v4) -- (v14);
                    \draw[edge] (v5) -- (v15);
                    \draw[edge] (v6) -- (v16);
                    \draw[edge] (v7) -- (v17);
                \end{tikzpicture}
                }\\
                Докажем, что в получившемся графе от каждой вершины до каждой будет $k+1$ простой путь. \\
                Назовем исходный граф компонентой, тогда имеем две компоненты. Через $v$ и $v'$ будем обозначать вершину первой компоненты и соответствующую ей вершину из второй. 

                Возьмем вершину $v$ из первой компоненты. Рассмотрим два случая: мы ищем путь из нее до всех вершин в той же компоненте и, 
                    во втором случае, мы ищем пути из нее до всех вершин в другой компоненте.

                По предположению, до каждой вершины из той же компоненты у нас будет $k$ путей, все они лежат в этой компоненте, 
                    но у нас есть еще одно ребро из вершины $v$ в вершину $v'$ в другой компоненте. 
                Мы можем построить до каждой вершины еще плюс по одному пути через это ребро. 
                Итого из $v$ до каждой вершины в той же компоненте будет $k+1$ путей. 
    
                Во втором случае имеем две вершины $a$ и $b'$ в разных компонентах. \\
                От $a$ до $b$ по предположению $k$ путей. Но от $b$ до $b'$ только одно ребро, поэтому мы не можем все эти пути провести через него. 
                Тогда рассмотрим предпоследние вершины $u$, на этих путях, в них мы повернем в $u'$ в другую компоненту связности, а из $u'$ в $b'$.  
                Получилось $k$ путей от $a$ до $b'$. \\
                Но у нас осталось неиспользованным ребро $(b,b')$. Не будем поворачивать на предпоследней вершине 1 раз.
                Получим $k-1$ путь с поворотом, и один путь, который проходит из $a$ в $b$, а потом в $b'$, итого $k$ путей. \\
                Теперь посмотрим на ребро $(a, a')$, мы можем по нему пройти во вторую компоненту, а потом по пути $(a', b')$, 
                    который соответствует пути из $a$ в $b$, после которого мы поворачивали в $b'$.
                Итого получим для каждой вершины из первой компоненты мы можем пройти в любую вершину второй компоненты $k+1$ путем. 
                
                Есть еще один тривиальный случай, когда $b' = a'$, то есть мы ищем пути между соединенными ребром вершинами разных компонент. Таких путей тоже $k+1$. 

                По теореме Менгера, раз мы можем из каждой вершины в каждую найти по $k$ путей в графе, то такой граф является $k$-связным. $\qed$\\

        \item   Докажите, что простой граф $G$ двусвязен тогда и только тогда, 
                    когда для любой тройки различных вершин $(x, y, z)$, в $G$ есть простой путь из $x$ в $z$, проходящий через $y$.

                Рассмотрим путь $(x, y, z)$, по условию так же есть пути $(y, z, x)$ и $(z, x, y)$. 

                В самом простом случае эти три вершины будут находиться в простом цикле. \\
                {
                    \centering 
                    \begin{tikzpicture}
                        \tikzstyle{vertex}=[circle,minimum size=0pt,inner sep=0pt]
                        \tikzstyle{selected vertex} = [vertex, fill=red!24]
                        \tikzstyle{selected edge} = [draw,line width=5pt,-,red!50]
                        \tikzstyle{edge} = [draw,thick,-,black]
                        \node[vertex] (vx) at (0,0) {x}; 
                        \node[vertex] (vy) at (2,2) {y};
                        \node[vertex] (vz) at (4,0) {z};
                        \draw[edge] (vx) -- (vy) -- (vz) -- (vx);
                    \end{tikzpicture}
                }
                
                В случае, когда часть $(z,x)$ пути $(z,x,y)$ пересекается с $(x,y,z)$ где-то посередине пути $(x,y)$ 
                    рассмотрим вершины $x$ и $y$, тогда между ними должен быть еще один простой путь. 
                Тогда эти вершины опять лежат в простом цикле. \\
                {
                    \centering 
                    \begin{tikzpicture}
                        \tikzstyle{vertex}=[circle,minimum size=0pt,inner sep=0pt]
                        \tikzstyle{selected vertex} = [vertex, minimum size = 5pt, inner sep=0pt, fill=black!100, ]
                        \tikzstyle{selected edge} = [draw,thick,-,blue!100]
                        \tikzstyle{edge} = [draw,thick,-,black]
                        \node[vertex] (vx) at (0,0) {x}; 
                        \node[vertex] (vy) at (2,2) {y};
                        \node[vertex] (vz) at (4,0) {z};
                        \node[selected vertex] (vc) at (1,1) {};
                        \draw[edge] (vx) -- (vy) -- (vz) -- (vc);
                        \draw[selected edge] (vc) -- (vx);
                        \draw[edge] (vx) to [out=90,in=180] (vy);
                    \end{tikzpicture}
                }
                
                В случае, когда к предущему еще и часть $(z,x)$ пути $(z,x,y)$ пересекается с $(x,y,z)$ где-то в $(y,z)$
                    рассмотрим путь $(y,z,x)$. Как и в предыдущем случае от $z$ до $x$ или от $y$ до $z$ должен быть хотя бы один другой простой путь. 
                Тогда снова эти три вешины лежат в простом цикле. \\
                {
                    \centering 
                    \begin{tikzpicture}
                        \tikzstyle{vertex}=[circle,minimum size=0pt,inner sep=0pt]
                        \tikzstyle{selected vertex} = [vertex, minimum size = 5pt, inner sep=0pt, fill=black!100, ]
                        \tikzstyle{selected edge} = [draw,thick,-,blue]
                        \tikzstyle{edge} = [draw,thick,-,black]
                        \node[vertex] (vx) at (0,0) {x}; 
                        \node[vertex] (vy) at (2,2) {y};
                        \node[vertex] (vz) at (4,0) {z};
                        \node[selected vertex] (vc) at (1,1) {};
                        \node[selected vertex] (vc2) at (3,1) {};
                        \draw[edge] (vx) -- (vy) -- (vz);
                        \draw[selected edge] (vz) -- (vc2);
                        \draw[edge] (vc) -- (vc2);
                        \draw[edge] (vx) to [out=90,in=180] (vy);
                        \draw[edge] (vz) to [out=-165, in=15] (vx);
                    \end{tikzpicture}
                }
                {
                    \centering 
                    \begin{tikzpicture}
                        \tikzstyle{vertex}=[circle,minimum size=0pt,inner sep=0pt]
                        \tikzstyle{selected vertex} = [vertex, minimum size = 5pt, inner sep=0pt, fill=black!100, ]
                        \tikzstyle{selected edge} = [draw,thick,-,blue]
                        \tikzstyle{edge} = [draw,thick,-,black]
                        \node[vertex] (vx) at (0,0) {x}; 
                        \node[vertex] (vy) at (2,2) {y};
                        \node[vertex] (vz) at (4,0) {z};
                        \node[selected vertex] (vc) at (1,1) {};
                        \node[selected vertex] (vc2) at (3,1) {};
                        \draw[edge] (vx) -- (vy) -- (vz);
                        \draw[edge] (vc) -- (vc2);
                        \draw[selected edge] (vz) -- (vc2);
                        \draw[edge] (vx) to [out=90,in=180] (vy);
                        \draw[edge] (vy) to [out=-15, in=45] (vz);
                    \end{tikzpicture}
                }
            
                Получается любые три вершины принадлежат простому циклу, получается, что любые две вершины принадлежат простому циклу,
                    а следовательно граф является двусвязным. \\

                В обратную сторону: граф двусвязный $\then$ любые две вершины принадлежат простому циклу, 
                    рассмотрим вершины $a$, $b$ и $c$. Попарно они принадлежат циклам 
                    $\then$ мы можем объединить циклы в один большой 
                    $\then$ любый три вершины принадлежат простому циклу
                    $\then$ для любых трех вершин найдется путь из первой в третью через вторую. $\qed$

	\end{enumerate}

\end{document}
